## Suomalainen voimistuva ohjelmointikieli

_Iikka Hauhio ja Théo Friberg_

Sampo 20 -projektin tavoite on elvyttää SAMPO-ohjelmisto, jonka ensimmäisen version Systiimi Oy julkaisi vuonna 1983 ja toisen vuonna 1985. SAMPO tarkoitettiin ohjelmoinnin opettamiseen yläastelaisille ja lukiolaisille. FORTHista vahvoja vaikutteita ottaneen kielen lisäksi siihen kuului grafiikan piirtämistä varten suunniteltu hiekkalaatikkoympäristö. [insinööriuutiset](#insinööriuutiset)

SAMPO 1 ja 2.0 pyrkivät soveltamaan LOGO-kielen menestykseen johtanutta oppijan tavoitteista lähtevää reseptiä muodossa, joka poistaisi englannin kielen aiheuttaman lisärasitteen. Tarkoituksena oli tuoda tulkatun kielen välittömyys ja suoraan kieleen rakennettu tuki konnagrafiikalle kotimaisille yleisöille ilman, että kielen laajennettavuus kärsisi. [insinööriuutiset](#insinööriuutiset)

CP/M ja DOS-käyttöjärjestelmille toteutetut SAMPO 1 ja 2.0 ovat monella tavalla historiallisesti kiinnostavia. Ne syntyivät ajankohtana, jona tietotekniikan kouluopetus Suomessa vasta haki muotoaan ja kokeilevat rohkeasti esimerkiksi suomenkielisen sijataivutuksen sisällyttämistä kielioppiinsa. Sampo 20 joutuu muutamassa kohdassa eriämään esikuvastaan teknisistä syistä: liki neljä vuosikymmentä on tietotekniikan mittapuulla pitkä aika. Nykyaikaisesta tietokoneesta ei esimerkiksi enää löydy rivi riviltä paperille tulostavaa kirjoitinta. Nämä muutokset pyrkivät kuitenkin säilyttämään ohjelmiston mahdollisimman uskollisena alkuperäiselle.

Hyvin vähän suoraa tietoa siitä, miltä SAMPO 1 näytti, on jäljellä. SAMPO 2.0 taas on projektimme alun jälkeen uudeleenjulkaistu, ja se on säilyneiden tietojen perusteella pitkälti uskollinen ykkösversiolle. SAMPO 2.0 kirjoitettiin kokonaan uusiksi FORTH-83 -kielellä. Julkaisusta löytyy Viitasaaren yläasteelle ja Imatran seudulle suunnatut binäärit vuodelta 1987, Sampon 1 ja 2 -versioden ohjelmoijan historiakatsaus ja ohjeet SAMPO 2.0 -lähdekoodin kääntämiseen sekä syntyvän binäärin ohjelman testaamiseen.

Viitasaaren säilynyt binäärijakelu, lista käskysanoja ja lukiolaisille opetusmateriaaliksi suunnattu ohje sekä sähköpostikeskustelut alkuperäisen SAMPOn toteuttamiseen osallistuneen Heikki Putkosen kanssa ovat pääasialliset lähteet, jonka nojalla Sampo 20 toteutettiin.

Sampo 20 -projektin (mukaan lukien tämä dokumentaatio) lähdekoodi löytyy GitLabista osoitteesta [https://gitlab.com/fergusq/sampo20](https://gitlab.com/fergusq/sampo20) Sampo 20 -tulkkia voi kokeilla verkkoselaimessa osoitteessa [https://fergusq.gitlab.io/sampo20/](https://fergusq.gitlab.io/sampo20/) tai sen voi ladata omalle Linux-tietokoneelle osoitteesta [https://gitlab.com/fergusq/sampo20/-/jobs/artifacts/master/download?job=app-image](https://gitlab.com/fergusq/sampo20/-/jobs/artifacts/master/download?job=app-image). Tämän dokumentin ajantasainen pdf-versio löytyy osoitteesta [https://gitlab.com/fergusq/sampo20/-/jobs/artifacts/master/download?job=pdf](https://gitlab.com/fergusq/sampo20/-/jobs/artifacts/master/download?job=pdf) SAMPO 1 ja 2.0 -koodiarkistot löytyvät osoitteesta [https://github.com/sampo-lang/sampo](https://github.com/sampo-lang/sampo) Théo Friberg on laatinut Samposta kandidaatin tutkielman sekä muutamia resursseja yhteen kasaavan sivun osoitteeseen [https://www.cs.helsinki.fi/u/thfr/sampo.html](https://www.cs.helsinki.fi/u/thfr/sampo.html).

